SOLID - пять принципов писать качественный объектно-ориентированный код, который будет хорошо масштабироваться и поддерживаться.

**S - [Single Responsibility Principle](#Single-Responsibility-Principle) - принцип единственной ответственности**. Каждый класс должен иметь только одну зону ответственности.

**O - [Open Closed Principle](#Open-Closed-Principle) - принцип открытости-закрытости.** Классы должны быть открыты для расширения, но закрыты для изменения.

**L - [Liskov Substitution Principle](#Liskov-Substitution-Principle) - принцип подстановки Барбары Лисков.** Должна быть возможность вместо базового (родительского) типа (класса) подставить любой его подтип (класс-наследник), при этом работа программы не должна измениться.

**I -  [Interface Segregation Principle](#Interface-Segregation-Principle) - принцип разделения интерфейсов.** Данный принцип обозначает, что не нужно заставлять клиента (класс) реализовывать интерфейс, который не имеет к нему отношения.

**D - [Dependency Inversion Principle](#Dependency-Inversion-Principle) - принцип инверсии зависимостей.** Модули верхнего уровня не должны зависеть от модулей нижнего уровня. И те, и другие должны зависеть от абстракции. Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций.

Фактически, в контексте SOLID под ООП понимается именно динамический полиморфизм.

Полиморфизм дает возможность для разных типов использовать один код.  
Полиморфизм можно грубо разделить на динамический и статический.

- Динамический полиморфизм — это про абстрактные классы, интерфейсы, утиную типизацию, т.е. только в рантайме будет понятно, с каким типом будет работать наш код.
- Статический полиморфизм — это в основном про шаблоны (genererics). Когда уже на этапе компиляции из одного шаблонного кода генерируется код специфичный для каждого используемого типа.
# Single-Responsibility-Principle

>*Модуль должен иметь только одну ответственность (или иметь только один повод для изменения)*

![](_attachments/Pasted%20image%2020240102201006.png)

1. Разделяйте элементы так, чтобы каждый из них был ответственен за что-то одно.
2. Ответственность расшифровывается как "повод для изменения". То есть каждый элемент имеет только один повод для изменения, в терминах бизнес логики.
3. Потенциальные изменения бизнес логики должны быть локализованы. Изменяемые вместе элементы должны быть рядом.

# Open-Closed-Principle

>*Программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны  быть  открыты для расширения, но закрыты для изменения.*

![](_attachments/Pasted%20image%2020240102223637.png)

Это означает, что у нас должна быть возможность расширять класс без изменения самого класса.

- открыты для расширения: означает, что поведение сущности может быть расширено.
- закрыты для изменения: в результате расширения поведения сущности, не должны вноситься изменения в код, который эту сущность использует.

Достигается использованием наследования от интерфейса или абстрактного класса.

Пример нарушения принципа:

![](_attachments/Pasted%20image%2020240102232147.png)
Класс `Client` использует класс `Server`. Если мы захотим, чтобы объект класса `Client` использовал другой объект сервера, то мы должны изменить класс `Client`, чтобы он ссылался на новый класс сервера.

Пример соблюдения принципа:

![](_attachments/Pasted%20image%2020240102232157.png)
В этом случае класс `AbstractServer` — это абстрактный класс, все функции-члены которого виртуальные. Класс `Client` использует абстракцию. Однако объекты класса `Client` будут использовать объекты класса-наследника `Server`. Если мы захотим, чтобы объекты класса `Client` использовали другой класс сервера, то мы введем нового наследника класса `AbstractServer`. Класс `Client` при этом останется без изменений.

> Ни одну программу нельзя «закрыть» на 100%.

# Liskov-Substitution-Principle

> *Функции, которые используют ссылки на базовые классы, должны иметь возможность использовать объекты производных классов, не зная об этом*

![](_attachments/Pasted%20image%2020240102235326.png)

Более простыми словами можно сказать, что поведение наследуемых классов не должно противоречить поведению, заданному базовым классом, то есть должна быть возможность вместо базового типа подставить любой его подтип.

Данный принцип тесно связан с методологией  [контрактного программирования](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5). 

Контракт представляет собой некоторый интерфейс базового класса, некоторые соглашения по его использованию, которым должен следовать класс-наследник. Контракт задает ряд ограничений или правил, и производный класс должен выполнять эти правила:

* Предусловия (Preconditions) не могут быть усилены в подклассе. Другими словами подклассы не должны создавать больше предусловий, чем это определено в базовом классе, для выполнения некоторого поведения. 

```csharp
class Account
{
	public int Capital { get; protected set; }
         
	public virtual void SetCapital(int money)
    {
        if (money < 0)
			throw new Exception("Нельзя положить на счет меньше 0");
        this.Capital = money;
    }
}

class MicroAccount : Account
{
    public override void SetCapital(int money)
    {
        if (money < 0)
            throw new Exception("Нельзя положить на счет меньше 0");
		// дополнительное предусловие здесь недопустимо
        if (money > 100)
            throw new Exception("Нельзя положить на счет больше 100");
 
        this.Capital = money;
    }
}
```

* Постусловия (Postconditions) не могут быть ослаблены в подклассе. То есть подклассы должны выполнять все постусловия, которые определены в базовом классе.

```csharp
class Account
{
    public virtual decimal GetInterest(decimal sum,  int month, int rate)
    {
        // предусловие
        if (sum < 0 || month > 12 || month < 1 || rate < 0)
            throw new Exception("Некорректные данные");
 
        decimal result = sum;
        for (int i = 0; i < month; i++)
            result += result * rate  / 100;
 
        // постусловие
        if (sum >= 1000)
            result += 100; // добавляем бонус
 
        return result;
    }
}
 
class MicroAccount : Account
{
    public override decimal GetInterest(decimal sum, int month, int rate)
    {
        if (sum < 0 || month > 12 || month < 1 || rate < 0)
            throw new Exception("Некорректные данные");
 
        decimal result = sum;
        for (int i = 0; i < month; i++)
            result += result * rate /100;
            
		// Отсутствие условия добавления бонуса здесь недопустимо
		
        return result;
    }
}
```

* Инварианты (Invariants) — все условия базового класса также должны быть сохранены и в подклассе. Инварианты – это некоторые условия, которые остаются истинными на протяжении всей жизни объекта. Другими словами если базовый класс не предусматривал методов для изменения определённых в нём свойств, подтип этого класса так же не должен создавать таких методов.

```csharp
class Account
{
    protected int capital;
    
    public Account(int sum)
    {
        if (sum < 0)
            throw new Exception("Некорректная сумма");
        this.capital = sum;
    }
 
    public virtual int Capital
    {
        get { return capital; }
        set
        {
            if (value < 0)
                throw new Exception("Некорректная сумма");
            capital = value;
        }
    }
}
 
class MicroAccount : Account
{
    public MicroAccount(int sum) : base(sum)
    {
    }
 
    public override int Capital
    {
        get { return capital; }
        set
        {
	        // Базовый класс гарантирует, что сумма не будет отрицательной. 
	        // А производный этого уже не гарантирует, что недопустимо. 
            capital = value;
        }
    }
}
```

# Interface-Segregation-Principle

>*Программные сущности не должны зависеть от методов, которые они не используют*.

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103003518.png)

Принцип разделения интерфейсов говорит о том, что слишком «толстые» интерфейсы необходимо разделять на более маленькие и специфические, чтобы клиенты маленьких интерфейсов знали только о методах, которые необходимы им в работе. В итоге, при изменении метода интерфейса не должны меняться клиенты, которые этот метод не используют.

# Dependency-Inversion-Principle

> *Модули верхнего уровня не должны зависеть от модулей нижнего уровня. И те, и другие должны зависеть от абстракций. Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций.*

![](_attachments/Pasted%20image%2020240103004330.png)

Служит для создания слабосвязанных сущностей, которые легко тестировать, модифицировать и обновлять.

Для начала объясню термины, которые здесь применяются, простыми словами.  
  
* Модули (или классы) верхнего уровня – классы, которые выполняют операцию при помощи инструмента  
* Модули (или классы) нижнего уровня – инструменты, которые нужны для выполнения операций  
* Абстракции – представляют интерфейс, соединяющий два класса  
* Детали – специфические характеристики работы инструмента

Этот принцип служит для того, чтобы устранить зависимость классов верхнего уровня от классов нижнего уровня за счёт введения интерфейсов.

Принцип можно реализовать, например, через [паттерн Фабрика](design-patterns.md#Abstract-Factory), паттерн Service Locator, [паттерн внедрения зависимостей (DI)](IoC.md#Dependency-Injection).